---
aid: 9025
zid: 213265
title: "觉得发动机行动得到的人口拉去台湾种田很浪费，还不如在海南种甘蔗"
author: isdily
date: 2013-07-27 01:32:12+07:00
lastmod: 2013-07-29 01:15:00+07:00
---

isdily 于 2013-7-27 01:32:12 发表了：

放在台湾开荒的奴隶如果放回海南，或者直接点直接在三亚下船后就地开荒效果更好。

引用一下黑色雨衣阁下以前提供的海南省志资料：

http://www.hnszw.org.cn/data/news/2010/02/46839/

**1.JPG** _(150.56 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2013-7-27 01:26 上传

**2.JPG** _(73.59 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2013-7-27 01:26 上传

如果临高能做到三亚地区 1952 年水准，即开荒 6.72 万亩（假设一切从头开始，输入 10000 个奴隶，则大约是人均开荒约 7 亩），产糖 0.81 万吨（这个是土糖的产量，既然临高 1628 年已经在徐闻搞机械化制糖了，那么 1632 年三亚也搞糖厂的话产量只会更高）

按 1 石折合约 80 公斤算，0.81 万吨大约就是 10 万石白糖，如果按 1628 年徐闻运到广州的糖价算，好像是一石 3 两白银的样子，假设临高一石白糖利润 0.5 两白银，光这个就能赚 5 万两白银了。

---

isdily 于 2013-7-27 01:43:44 发表了：

顺便再贴个粮食生产的，其实这个阶段临高完全可以在海南种地，没必要非要放台湾，虽然台湾亩产高。

---

天青地白 于 2013-7-27 03:19:26 发表了：

貌似魏八尺已经有在台湾种甘蔗的计划了。

---

liutom 于 2013-7-27 03:56:30 发表了：

> 天青地白 发表于 2013-7-27 03:19
>
> 貌似魏八尺已经有在台湾种甘蔗的计划了。

台湾应该更适合种粮食，海南热，种甘蔗更好一些。

不过现阶段粮食比糖更重要，糖产量高了，欧洲人的购买力可不会提高，最终结果是糖价反而会降，最终增产的糖很可能还是元老院自己消费了。

---

dddragon 于 2013-7-27 05:43:15 发表了：

现代海南也不是甘蔗主产区，这地方缺水

---

Avo17000 于 2013-7-27 07:51:16 发表了：

手中有粮，心中不慌。这话在任何时候都是真理。

---

姜良 于 2013-7-27 09:27:50 发表了：

一亩地年产一百公斤糖？

费这么多劳力去伺候？这得多啥才能干得出来？？

---

eumenes 于 2013-7-27 10:02:08 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2013-7-27 10:13 编辑_

> 姜良 发表于 2013-7-27 09:27
>
> 一亩地年产一百公斤糖？
>
> 费这么多劳力去伺候？这得多啥才能干得出来？？

在十九欧洲普及甜菜制糖之前，白糖的赚钱程度仅次于香料。

和现在贩毒的利润有得一拼。

十八世纪末牙买加的种植园主们可以牛逼烘烘的宣称“大不列颠，牙买加支撑着你（或者其他类似意思的话）”，可见当时蔗糖的利润及其对英国财政的贡献。

---

sugarman1202 于 2013-7-27 10:42:48 发表了：

仓中有粮心中不慌

---

eumenes 于 2013-7-27 11:16:11 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2013-7-27 11:17 编辑_

对临高众来说，甘蔗和粮食可以两不矛盾。

1630 年代，无论海南还是台湾都有大把未开垦的可耕地。

完全可以让汉族自耕农经营家庭农场生产粮食，再开辟国有大种植园以东南亚奴隶种植甘蔗等经济作物。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 11:42:05 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-27 10:02
>
> 在十九欧洲普及甜菜制糖之前，白糖的赚钱程度仅次于香料。
>
> 和现在贩毒的利润有得一拼。

糖的问题是，欧洲人有多少运力从亚洲运糖回去

---

eumenes 于 2013-7-27 11:50:31 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-27 11:42
>
> 糖的问题是，欧洲人有多少运力从亚洲运糖回去

到用不着全部运回欧洲。

波斯就是个糖消费的大户，荷兰人贩糖到波斯一直是收益丰厚的项目。

---

姜良 于 2013-7-27 11:54:54 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-27 11:16
>
> 对临高众来说，甘蔗和粮食可以两不矛盾。
>
> 1630 年代，无论海南还是台湾都有大把未开垦的可耕地。

花一万劳动力一年去挣五万两银子，你不觉得脑子烧得慌？？

---

eumenes 于 2013-7-27 11:57:31 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2013-7-27 11:57 编辑_

> 姜良 发表于 2013-7-27 11:54
>
> 花一万劳动力一年去挣五万两银子，你不觉得脑子烧得慌？？

他那计算肯定有问题。

要种甘蔗才这点收入，当年欧洲人为争夺加勒比几个适于种甘蔗的小岛打生打死是脑子有病。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 12:25:32 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-7-27 12:35 编辑_

> eumenes 发表于 2013-7-27 11:50
>
> 到用不着全部运回欧洲。
>
> 波斯就是个糖消费的大户，荷兰人贩糖到波斯一直是收益丰厚的项目。

那也得他们有那么多运力，或者是临高自己组织大规模船队才行。而且说白了，在古代环境下的贸易，利润再大其实也就那么回事，生产力和金融都太原始，购买力和通货数量限制太死了

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 12:37:57 发表了：

海南地处热带，光热资源丰富，自然条件优越，比较适宜发展甘蔗生产，近年来甘蔗种植面积不断增加。但是，海南甘蔗亩产却仍然一直较低。据海南省糖业协会提供数据显示，2006／2007 榨季，
全国糖蔗平均产量为 4.45 吨／亩，广西 4.6 吨／亩，广东 6.22 吨／亩，但是海南每亩产量平均却只有 3 吨多。

&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;坡地种植缺水灌溉

&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;据了解，2007／2008 榨季海南的糖蔗种植面积 120 万亩，其中坡地种植面积占到总种植面积的 80％。这些坡地属于高旱的红壤土坡地和浅瘦、砂土丘陵山坡地。

&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;“
别看甘蔗是比较耐旱的作物，但其实水分缺乏对甘蔗的产量影响也很大。”
海南糖业协会秘书长符致英告诉笔者，种植在坡地上的甘蔗，缺乏水利灌溉设施，遇上了干旱季节，将会使甘蔗的发芽率降低，严重影响到甘蔗的产量。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 12:40:42 发表了：

如果是现代糖蔗，一亩产六吨，那含糖量 18%，含糖 1.1 吨左右，产糖 900 多公斤到 1000 公斤水平。

古代的话，就假设雷州半岛亩产是三吨，含糖量 12%，那就是 360 公斤蔗糖，以古人水平可以生产出来 240 公斤左右蔗糖，文同的话生产 320 公斤左右。这么算下来，海南差不多也就是 100 多公斤亩产

---

冰璃 于 2013-7-27 12:47:14 发表了：

说实话，海南的水肥条件真的不大好，哪怕是种甘蔗也没什么优势。现在湛江市和台湾的甘蔗种植面积都多于海南，单产更是高出快一倍。

---

isdily 于 2013-7-27 13:47:48 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-27 03:56
>
> 台湾应该更适合种粮食，海南热，种甘蔗更好一些。
>
> 不过现阶段粮食比糖更重要，糖产量高了，欧洲人的购买 ...

发动机行动结束的时候一五还没结束，临高人口直管人口大约在百万上下，这个时候依靠外部粮食平衡还是能做到的；二五再强调粮食完全自给吧。

---

isdily 于 2013-7-27 13:50:33 发表了：

> dddragon 发表于 2013-7-27 05:43
>
> 现代海南也不是甘蔗主产区，这地方缺水

如果 500 废已经控制了两广，那么自然是两广比海南好；我记得广西制糖大约占全国 40%，当然这是建立在广东都拿地去建工厂的前提下才有这个比例。

临高目前也就是基本控制雷州半岛的产糖和制糖，而为了平衡还要分润部分利润给糖业行会，如果是在海南种糖制糖，那么就是连皮带骨自己全吃了。

---

liutom 于 2013-7-27 13:53:01 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-27 13:47
>
> 发动机行动结束的时候一五还没结束，临高人口直管人口大约在百万上下，这个时候依靠外部粮食平衡还是能做 ...

不行，粮食自给是任何一个政权必须保证的事，连这么点人口都不能粮食自给，以后还怎么混。

一天到晚抢这个抢那个，抢点地种反而不积极了，你弄几十万人口回来干什么的？绝大部分都是用来种地的，不研究种地你要这么多人干什么？

---

isdily 于 2013-7-27 13:53:58 发表了：

> 姜良 发表于 2013-7-27 09:27
>
> 一亩地年产一百公斤糖？
>
> 费这么多劳力去伺候？这得多啥才能干得出来？？

我是按照发动机行动所在的 1632 年来算的，刚开荒的地水肥条件都不好，就设定跟本朝 1952 年一样。

本朝 1952 年海南的甘蔗很多种植的跟甜港风云提到的一样，不是专为榨塘服务的糖蔗，含糖量偏低；同时使用的土法制糖，产量很低，不清楚书中提到的资料是否完全准确，按书中提到的是，经过文同那个近代化的榨塘厂的碾棍压榨，同样重量的糖蔗出糖水率提高了一倍，这可不是小数目了。

---

liutom 于 2013-7-27 13:55:44 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-27 11:42
>
> 糖的问题是，欧洲人有多少运力从亚洲运糖回去

还有支付能力的问题，糖产量高了很可能会造成糖价下跌，最后为了维持糖价元老院必须自己消费一部分糖

---

isdily 于 2013-7-27 13:55:55 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-27 11:57
>
> 他那计算肯定有问题。
>
> 要种甘蔗才这点收入，当年欧洲人为争夺加勒比几个适于种甘蔗的小岛打生打死是脑 ...

我的设定是第一年，即 1632 年，荒地刚开荒，水肥条件都不好，且是按种植的不是优质糖蔗，没有采用近代化糖厂制糖方式来设定，直接往本朝 1952 年靠。

---

isdily 于 2013-7-27 13:56:49 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-27 13:55
>
> 还有支付能力的问题，糖产量高了很可能会造成糖价下跌，最后为了维持糖价元老院必须自己消费一部分糖

不至于，糖从奢侈品地位掉下来都是现代的事了，19 世纪仍然算是奢侈品的。

---

liutom 于 2013-7-27 14:01:18 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-27 13:56
>
> 不至于，糖从奢侈品地位掉下来都是现代的事了，19 世纪仍然算是奢侈品的。

购买力毕竟是有限的，不是你有产品就一定能卖出去，糖价越高，能消费的起的人就越少，所以你增加糖产量，市场未必会全部消化掉，你要么降价增加消费者，要么就自己吃掉一部分维持高价位。

其实老琢磨着卖给欧洲人干什么，大萌朝市场大的很，搞点糖果去回收白银好了，加工产品按白糖价格卖，等于降价了。

---

isdily 于 2013-7-27 14:02:35 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-27 14:01
>
> 购买力毕竟是有限的，不是你有产品就一定能卖出去，糖价越高，能消费的起的人就越少，所以你增加糖产量， ...

没说一定要卖欧洲人啊，全世界都可以开卖，本身大萌朝就是很大的客户。

---

c47 于 2013-7-27 14:46:49 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-27 14:02
>
> 没说一定要卖欧洲人啊，全世界都可以开卖，本身大萌朝就是很大的客户。

问题是运力不足！虽然全世界有很多人有好东西可以来换我们的糖......但是一我们不知道他们在哪里！二我们没有办法把货送过去！三这些人大都是小额交易，您准备培训多少跑断腿的业务员！

---

liutom 于 2013-7-27 14:55:21 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-27 14:02
>
> 没说一定要卖欧洲人啊，全世界都可以开卖，本身大萌朝就是很大的客户。

当时能来买糖的全世界就是欧洲那几家，他们就是全世界了。

大萌朝的购买力恐怕也有限，萌末屁民的收入水平很低，挣扎在死亡线上了，只怕是没多少糖的消费能力的。

当然，元老院可以利用剩余白糖搞糖衣炮弹攻势，利用给屁民孩子们大量发糖果来获得新占领区的善意。

这个有点象当年皇军干的事。

---

isdily 于 2013-7-27 18:11:53 发表了：

> c47 发表于 2013-7-27 14:46
>
> 问题是运力不足！虽然全世界有很多人有好东西可以来换我们的糖......但是一我们不知道他们在哪里！二我们 ...

当批发商为啥要面对最终客户？

---

isdily 于 2013-7-27 18:12:49 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-27 14:55
>
> 当时能来买糖的全世界就是欧洲那几家，他们就是全世界了。
>
> 大萌朝的购买力恐怕也有限，萌末屁民的收入水 ...

白糖作为奢侈品的年代本来就不是面对平民百姓作为销售对象的，至少也是小富之家才买的起。

---

liutom 于 2013-7-27 18:32:11 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-27 18:12
>
> 白糖作为奢侈品的年代本来就不是面对平民百姓作为销售对象的，至少也是小富之家才买的起。

现在不知道欧洲对糖的胃口到底能到什么程度，总之外贸是用来赚银子的，一定要保证外贸商品的价格不能下跌，否则就是丢人了。

大萌朝对糖的消费潜力也不很清楚呀，理论上说，中等家庭还是可以少量的消费点糖的

---

isdily 于 2013-7-27 18:35:38 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-27 18:32
>
> 现在不知道欧洲对糖的胃口到底能到什么程度，总之外贸是用来赚银子的，一定要保证外贸商品的价格不能下跌 ...

价格跌就跌，只要总体上有巨额利润就成。而临高的技术至少在一五还没能做到让糖价减半的可能。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 18:40:57 发表了：

等到控制两广了，那海南的甘蔗田咋处理

而且海南的甘蔗怎么看都是亏本的事情，产量只有雷州的一半，就算全吃下来，收入恐怕都不如雷州

---

isdily 于 2013-7-27 18:42:39 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-27 18:40
>
> 等到控制两广了，那海南的甘蔗田咋处理
>
> 而且海南的甘蔗怎么看都是亏本的事情，产量只有雷州的一半，就算 ...

继续维持呗，雷州的糖和海南的糖加起来应该还不能改变整个世界的糖业供求情况。

---

liutom 于 2013-7-27 18:52:30 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-27 18:40
>
> 等到控制两广了，那海南的甘蔗田咋处理
>
> 而且海南的甘蔗怎么看都是亏本的事情，产量只有雷州的一半，就算 ...

海南种橡胶行不行？似乎中国领土最适合种橡胶的？另外金鸡纳树应该也能种

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 19:16:47 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-27 18:42
>
> 继续维持呗，雷州的糖和海南的糖加起来应该还不能改变整个世界的糖业供求情况。

还是那句话，为啥要在海南种甘蔗？台湾不比海南强得多吗？

甘蔗是消耗大量人力的作物，用大量珍贵的归化民来生产，结果人均产出比产粮食还低，这是在搞笑吗？

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 19:17:23 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-27 18:52
>
> 海南种橡胶行不行？似乎中国领土最适合种橡胶的？另外金鸡纳树应该也能种

这些热作都是适合海南的，不过见效时间太长了

---

liutom 于 2013-7-27 19:22:29 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-27 19:17
>
> 这些热作都是适合海南的，不过见效时间太长了

总比去菲律宾种强呀，海南种热带经济作物，粮食基地去越南吧，就以鸿基为基地开始蚕食北朝。

---

isdily 于 2013-7-27 19:55:32 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-27 18:52
>
> 海南种橡胶行不行？似乎中国领土最适合种橡胶的？另外金鸡纳树应该也能种

没控制马来半岛等东南亚地区前，海南是临高众种橡胶的最好地方了，金鸡纳霜不清楚。

---

isdily 于 2013-7-27 19:58:35 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2013-7-27 20:00 编辑_

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-27 19:16
>
> 还是那句话，为啥要在海南种甘蔗？台湾不比海南强得多吗？
>
> 甘蔗是消耗大量人力的作物，用大量珍贵的归化 ...

台湾初期开荒条件较为恶劣，同时需要采取军事行动先把当地土著驱逐后才能进行开荒，由于奴隶都得从三亚北运，等于说在进行北方的发动机行动的同时，还在海南-台湾间进行一个规模小一些的南方发动机行动，这对临高运力的压力太大了。当然过几年后台湾开完荒后也值得种甘蔗，这点跟海南种甘蔗不冲突。

第一年如果水肥条件不好，甘蔗产出不会太良好，但是水利总归在 2~3 年内就会投入人力建设，加上海南近代或现代榨糖厂的投产，加上广泛使用专用高产糖蔗，单位产出很快就能把粮田甩身后去。

---

rottenweed 于 2013-7-27 20:06:59 发表了：

不是文同早就说了海南不适合种甘蔗么？

再说，拉回来 10 万人就得利用他们种出 20 万人的粮，不然就没法滚动发展下去了。

那个时候的贸易的“巨大财富”，对一个现代工业文明来说其实很不怎么样的，记得薄一波说一五计划的总投资相当于 7 亿两黄金。不要对贸易花费太多和指望太多，工业文明要的还是人力、土地和资源。

---

isdily 于 2013-7-27 20:11:38 发表了：

> rottenweed 发表于 2013-7-27 20:06
>
> 不是文同早就说了海南不适合种甘蔗么？
>
> 再说，拉回来 10 万人就得利用他们种出 20 万人的粮，不然就没法滚动发 ...

换回的白银用于购买江南和两广的粮食，直接种田的话，台湾的开荒一时半会搞不了这么快，如果要加快进度必然要死很多契约民，毕竟台湾的医疗力量比海南弱太多了。

其实我觉得 1632 年甚至 1633 年在海南种田比在台湾好，毕竟就近的支援多很多，亩产固然只有台湾 3 分之一强，但是能迅速扩大种植区，总量上估计还是比在台湾多。而且就近运输，调用的运输运力也小，其实海南的农业大县基本上就在琼山附近这几个东北方向的大县上。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 20:19:24 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-7-27 20:21 编辑_

> isdily 发表于 2013-7-27 19:58
>
> 台湾初期开荒条件较为恶劣，同时需要采取军事行动先把当地土著驱逐后才能进行开荒，由于奴隶都得从三亚 ...

谁给你说能甩到后面去的？

现代海南甘蔗产量都只有广东的一半，年产 3.2 吨并不比三季稻的收入高

3.2 吨甘蔗榨糖出来也只有 500 公斤左右，水稻则差不多于 1.2 吨左右，甘蔗收益略高，但是甘蔗需要投入的人力是水稻两三倍

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 20:22:28 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-27 20:11
>
> 换回的白银用于购买江南和两广的粮食，直接种田的话，台湾的开荒一时半会搞不了这么快，如果要加快进度必 ...

扩大种植，人力哪儿来？甘蔗种植对人力的消耗可比水稻大得多

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 20:24:53 发表了：

明末洋庄蔗糖的单价也只有一担 2 到 4 两，是大米价格的 1.5 到 3 倍的样子，广东甘蔗亩产高所以单位面积的收入比粮食高很多，但是这是广东，不是海南，海南亩产只有广东的一半

---

loujic 于 2013-7-27 20:27:06 发表了：

陈永华（陈近南）在台湾大量种植甘蔗，是郑经的重要经济来源

---

sail2galaxy 于 2013-7-27 20:38:03 发表了：

初次發帖,先向各位先進問好!

個人認為對臨高眾的目的而言,在十七世紀打造一個元老掌握的新社會,才是最為重要的事.而發動機移民計畫,也要為此目的服務.

因此台灣必須成為大萌及其他勢力均無法騷擾的腹地,其地位應作為練兵與工業基地,移入人口應作為補充兵員及工人培養,糧食方面,主食品達成安全儲備一年消費量,平均自給率八成,貿易運力(民用船)以出圖委製外購為主,元老造船場攀爬科技樹,保持技術優勢,設計與製造戰艦,嚇阻海運線上所有勢力不敢懷有異心.

臨高與各據點之間,安全的海運線為重中之重.臨高不是朝農業社會轉型,而是打造一個工業社會.

---

恶意讨薪毛润之 于 2013-7-27 20:47:03 发表了：

海南搞重工业生产是不是太热了点？是不是要考虑把部分重工业迁到台湾？

---

isdily 于 2013-7-27 20:48:41 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-27 20:19
>
> 谁给你说能甩到后面去的？
>
> 现代海南甘蔗产量都只有广东的一半，年产 3.2 吨并不比三季稻的收入高

但在大萌朝时代，糖价比大米价格高多了。

---

isdily 于 2013-7-27 20:52:41 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-27 20:24
>
> 明末洋庄蔗糖的单价也只有一担 2 到 4 两，是大米价格的 1.5 到 3 倍的样子，广东甘蔗亩产高所以单位面积的收入比粮 ...

我看到有个讲述崇祯时期浙江士绅灾期自救的论文提到大萌朝崇祯米价丰年 3 分一石，正常 6 分一石，灾年最高能到 3 两一石是不是主要是指江南地区？

如果广东粮价也跟这个差不多，那么糖价是正常年份大米的价格 3 倍以上，考虑到大萌朝江南地区 1633-1636 无大灾，似乎可以当成一般年景看待。

---

isdily 于 2013-7-27 20:56:38 发表了：

> 恶意讨薪毛润之 发表于 2013-7-27 20:47
>
> 海南搞重工业生产是不是太热了点？是不是要考虑把部分重工业迁到台湾？

反对迁往台湾，台湾没有啥高品位铁矿，煤矿中好像主要是动力煤，而不是焦煤，等于是两头在外的布局，比不得海南至少有优质铁矿的优势，而且海南离广东韶关也不算太远，就近补充焦煤也方便，再说也是统治核心。

临高控制广东韶关等地估计以现在金手指的状况，1634 年可能就会去占了，顶多是先占煤矿还是干脆就地建立煤铁复合体罢了。一旦在韶关立足，那么台湾跟韶关比完全没有优势，甚至由于临高在广州有据点的缘故，台湾孤悬在外的劣势相比韶关等地还放大了。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 21:05:16 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-27 20:52
>
> 我看到有个讲述崇祯时期浙江士绅灾期自救的论文提到大萌朝崇祯米价丰年 3 分一石，正常 6 分一石，灾年最高能 ...

广东蔗糖亩产跟水稻产量都差不多了，海南的话能有水稻一半就不错了。所以广东在大规模人力资源投入的情况下，他的蔗糖带来的收入比水稻，海南则相反

你别在那里光扯什么蔗糖价格高，就海南那一点可怜的蔗糖产量，单位面积收入最多 就跟水稻差不多，单位人力收入反而还要低

---

liutom 于 2013-7-27 21:20:06 发表了：

> 恶意讨薪毛润之 发表于 2013-7-27 20:47
>
> 海南搞重工业生产是不是太热了点？是不是要考虑把部分重工业迁到台湾？

台湾这会儿的基础设施是 0 呀，什么都没有呀，没有道路，没有房屋，没有水井，连开垦出来的田地也没多少，在台湾搞工业不是要死吗。

---

isdily 于 2013-7-27 21:52:13 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-27 21:05
>
> 广东蔗糖亩产跟水稻产量都差不多了，海南的话能有水稻一半就不错了。所以广东在大规模人力资源投入的情况 ...

从海南省志看 1952 年海南约 6.72 万亩甘蔗田，甘蔗 14.83 万吨，平均每亩约 2.2 吨甘蔗，但是蔗糖因为用的是古代工艺，只有 0.81 万吨，等于说出糖率是 5.46%。

如果引入临高的近代化工艺，提高到 10%的出糖率，则大约是 1.48 万吨，以 80 公斤一石计算，就是 18.5 万石，如果卖出价格是 2 两/石，则总售价就是 37 万两白银的样子，利润率就不知道了。

当然不管怎么样，海南的蔗糖种植条件都不能跟两广比，问题是两广中，雷州临高已经控制，而且短期内没必要加劳动力进去，加上属于黄区绿区过渡区，直接投入契约民不合适，放奴隶进去更不可能。广西没控制，广东除广州城附近的珠三角和雷州大部分地区也没控制，加上临高目前的产糖量还不足以改变糖业的供求关系，我认为糖价大幅度下挫可能性不大。比起种田的收益还是要高的。

如果是拿台湾种田和海南种甘蔗比，台湾现在面临一个大问题是开荒，台湾早期开发死于热带病的不在少数，这也是当前章节里必须投入奴隶开荒的原因，但是奴隶使用量毕竟有限，临高在北边已经有一个发动机行动了，南边再来一个哪怕是缩水版的也很难承受。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 22:41:35 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-7-27 22:41 编辑_

> isdily 发表于 2013-7-27 21:52
>
> 从海南省志看 1952 年海南约 6.72 万亩甘蔗田，甘蔗 14.83 万吨，平均每亩约 2.2 吨甘蔗，但是蔗糖因为用的是古代 ...

既然雷州大部分没被拿下来，那干嘛不去拿去来？这个花费的人力资源比在海南种甘蔗少多了。

---

c47 于 2013-7-27 22:49:24 发表了：

在 500 废能量产化肥以前......依旧应该以粮食生产为主业！

---

国之柱石数王振 于 2013-7-27 23:09:49 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-7-27 23:10 编辑_

> c47 发表于 2013-7-27 22:49
>
> 在 500 废能量产化肥以前......依旧应该以粮食生产为主业！

多挖煤，多炼钢才是主业

有煤钢为纲，提纲挈领，一切都简单。

粮食嘛，有了煤钢就可以抢的，一切东西都可以抢的，只有煤钢不行

---

liutom 于 2013-7-27 23:49:47 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-27 22:41
>
> 既然雷州大部分没被拿下来，那干嘛不去拿去来？这个花费的人力资源比在海南种甘蔗少多了。

雷州的主要利益已经被控制了，雷州的主要经济活动就是甘蔗和砟糖，现在已经被临高彻底控制了，至于地方官府，现在应该比

吴明晋还积极投靠澳宋，广州城在几百里之外都让髡贼烧了，自己离临高就 20 海里，想活命就得听髡贼的。

---

isdily 于 2013-7-28 00:48:19 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-27 22:41
>
> 既然雷州大部分没被拿下来，那干嘛不去拿去来？这个花费的人力资源比在海南种甘蔗少多了。

那也是发动机行动完成后的后续行动了。

---

isdily 于 2013-7-28 00:50:27 发表了：

> c47 发表于 2013-7-27 22:49
>
> 在 500 废能量产化肥以前......依旧应该以粮食生产为主业！

粮食生产自然是主业，没说不种粮食或者降低粮食地位啊？按本朝数据，海南耕地面积最高峰是 1200 万亩上下，而甘蔗田好像不超过 100 万亩，大部分是用来种粮食的。

---

liutom 于 2013-7-28 01:23:48 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 00:50
>
> 粮食生产自然是主业，没说不种粮食或者降低粮食地位啊？按本朝数据，海南耕地面积最高峰是 1200 万亩上下， ...

缺水，不适合种粮食

---

sailor 于 2013-7-28 02:35:00 发表了：

我觉得海南和台湾都不应该种经济作物，虽然应该进行农业产业化和统购统销，但要以粮食为主，橡胶等工业原材料当然是要发展的，可是没必要出口农副产品。。不合算，有粮食就够了。。

海南不缺水，只是缺灌溉，把好不容易开发出来的农田用来种甘蔗那肯定不合算，不适合种粮食的地也没必要投入人力去搞经济作物，与粮食、人力和物资相比，贸易处在次要的服务地位。

---

liutom 于 2013-7-28 02:39:13 发表了：

> sailor 发表于 2013-7-28 02:35
>
> 我觉得海南和台湾都不应该种经济作物，虽然应该进行农业产业化和统购统销，但要以粮食为主，橡胶等工业原材 ...

橡胶是很重要的工业原料呀，在海南建立橡胶园是必须的，否则就得去菲律宾建了，哪个成本低显而易见。

台湾可以种金鸡纳树，这个也很重要，南下必备基本药物。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-28 10:03:23 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 00:48
>
> 那也是发动机行动完成后的后续行动了。

为什么发动机结束前就不行？

---

isdily 于 2013-7-28 10:16:12 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-28 10:03
>
> 为什么发动机结束前就不行？

当前发动机行动消耗精力太多，在雷州再大搞一场忙不过来。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-28 10:47:18 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 10:16
>
> 当前发动机行动消耗精力太多，在雷州再大搞一场忙不过来。

难不成在海南开荒种甘蔗就很简单？

---

liutom 于 2013-7-28 11:11:08 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 10:16
>
> 当前发动机行动消耗精力太多，在雷州再大搞一场忙不过来。

雷州只需要剿匪就行了，雷州官府不需要再施加什么压力，这帮人只要是没跑的个个都做好卖身投靠的准备了。

髡贼火烧广州城，拿了 30 万白银赎城费，在雷州地区反而大搞蔗糖买卖，雷州各级官员肯定觉得是祖上积德才有这个结果。髡贼要剿匪雷州自然不会阻拦，髡贼要按海南规矩清理田亩账册自然也不会有人反对，也没资本反对，雷州这个时期才几万人口。

---

eumenes 于 2013-7-28 11:14:25 发表了：

> sailor 发表于 2013-7-28 02:35
>
> 我觉得海南和台湾都不应该种经济作物，虽然应该进行农业产业化和统购统销，但要以粮食为主，橡胶等工业原材 ...

有种经济作物必需种而且赶快要种。

金鸡纳树，这个当年日本人在台湾是当作产业来发展的。

临高不能永远靠吹牛的金手指来预防疟疾。

因为气候的关系，海南的疟疾危害本来不算厉害，但拓展到台湾甚至将来到广东广西吕宋以后，热带病防治会越来越重要。

---

isdily 于 2013-7-28 12:01:44 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-28 10:47
>
> 难不成在海南开荒种甘蔗就很简单？

不简单，但是放在海南节省干部，就近有临高的驻防部队和治安力量，相对而言要新增的安保等资源少。

---

isdily 于 2013-7-28 12:03:59 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-28 11:11
>
> 雷州只需要剿匪就行了，雷州官府不需要再施加什么压力，这帮人只要是没跑的个个都做好卖身投靠的准备了。 ...

雷州绝对不止几万人，如果只有几万人，他根本不可能光在徐闻交易的糖就有十几万石，压根就没有这么多的劳动力种这么多的甘蔗并完成相应的蔗糖运输。

---

isdily 于 2013-7-28 12:04:35 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-28 11:14
>
> 有种经济作物必需种而且赶快要种。
>
> 金鸡纳树，这个当年日本人在台湾是当作产业来发展的。

两广疟疾没海南严重。

---

eumenes 于 2013-7-28 12:05:38 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2013-7-28 12:06 编辑_

> isdily 发表于 2013-7-28 12:04
>
> 两广疟疾没海南严重。

正好搞反了吧？

两广台湾都比海南潮湿呐。

---

liutom 于 2013-7-28 12:10:54 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 12:03
>
> 雷州绝对不止几万人，如果只有几万人，他根本不可能光在徐闻交易的糖就有十几万石，压根就没有这么多的劳 ...

看看这个吧，当然雷州可能有隐户，但不管怎么说，雷州府人口也不会太多，雷州府一共就海康、遂溪、徐闻三个县，比琼州小多了，所以传统上都是先干雷州知府，才能干琼州知府的。

http://wenku.baidu.com/view/bf7308c32cc58bd63186bd25.html

占领雷州府的行动非常简单，同时出动 3 个营，每个营负责一个县，3 个月就能完成对雷州府的控制。

---

liutom 于 2013-7-28 12:11:50 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-28 12:05
>
> 正好搞反了吧？
>
> 两广台湾都比海南潮湿呐。

人口多，开发程度高的地区疟疾就少，所以开荒尤其是在热带开荒就一定会面临疟疾的问题。

---

isdily 于 2013-7-28 12:12:37 发表了：

> eumenes 发表于 2013-7-28 12:05
>
> 正好搞反了吧？
>
> 两广台湾都比海南潮湿呐。

一个是两广开发早，一个是潮湿闷热方面，海南更严重。

---

isdily 于 2013-7-28 12:14:09 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-28 12:10
>
> 看看这个吧，当然雷州可能有隐户，但不管怎么说，雷州府人口也不会太多，雷州府一共就海康、遂溪、徐闻三 ...

雷州府好像也是热带病多，死人严重，但是人口方面还是比较强的，十来万到 20 万的人口比较合理，几万是完全不可能的。

---

liutom 于 2013-7-28 12:19:47 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 12:14
>
> 雷州府好像也是热带病多，死人严重，但是人口方面还是比较强的，十来万到 20 万的人口比较合理，几万是完全 ...

我有资料，你得拿资料出来支持你的观点

---

isdily 于 2013-7-28 12:38:27 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-28 12:19
>
> 我有资料，你得拿资料出来支持你的观点

你的资料链接里其实已经提到了，当时福建两广中，福建汉族比例最高，广东其次，广西最低，广西布政司上报数据中，壮族占 5 成，汉族只占 2 成；还提到大量少数民族根本没有能力进行严格统计。根本无法预估数量。

因为现在在外头上网，上次贴的资料没法传上来，那份资料中的说法就是加上隐户大约广西 350 万，广东 700 万，两者相加 1000 多万。具体到雷州的人口数量好像是没有，但是从蔗糖生产反推，他人口不可能只有数万，只有数万他根本不能成为甘蔗主产区。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-28 14:08:12 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 12:01
>
> 不简单，但是放在海南节省干部，就近有临高的驻防部队和治安力量，相对而言要新增的安保等资源少。

为什么需要治安战？控制雷州蔗糖，用到治安战了吗？

直接就能拿到手的海量蔗糖资源，干嘛还要自己在不适合生产蔗糖的土地上浪费归化民来生产，而不是在更适合甘蔗生产的雷州靠土著生产？

---

liutom 于 2013-7-28 14:17:51 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 12:38
>
> 你的资料链接里其实已经提到了，当时福建两广中，福建汉族比例最高，广东其次，广西最低，广西布政司上报 ...

隐户的问题是不能作为证据的，尤其是说明末人口 1.9 亿，这说法根本就是胡扯淡，一个国家民不聊生到要崩溃了，人口还蹭蹭往上涨，谁信呀，更何况乾隆六年人口才到 1.4 亿，大清可真是人口负增长的典型呀。

对明末的人口数据，个人认为加 1/3 就足够了

---

liutom 于 2013-7-28 14:19:06 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-28 14:08
>
> 为什么需要治安战？控制雷州蔗糖，用到治安战了吗？
>
> 直接就能拿到手的海量蔗糖资源，干嘛还要自己在不适 ...

治安战还是需要的，毕竟雷州是最近的大萌朝领土了，蚕食的第一步呀，总是要剿匪和枪打出头鸟的。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-28 14:22:55 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-28 14:19
>
> 治安战还是需要的，毕竟雷州是最近的大萌朝领土了，蚕食的第一步呀，总是要剿匪和枪打出头鸟的。

糖厂保安队都绰绰有余的事情，至于么

---

liutom 于 2013-7-28 14:30:23 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-28 14:22
>
> 糖厂保安队都绰绰有余的事情，至于么

按海南先例，派人去县城接收政权，建立善后局，嗯，没打仗可以叫招商局，清理县衙的基本资料和账册，开始建立基层政权，期间肯定是要剿匪的，某些不开眼的大户也可能会尝试着反抗一下。

当然，髡贼凶悍，杀人如麻，土匪听着到消息就跑路的可能性也是有的，大户们纷纷来招商局投效的可能性也是有的，但作战准备总是不能省的。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-28 14:34:40 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-28 14:30
>
> 按海南先例，派人去县城接收政权，建立善后局，嗯，没打仗可以叫招商局，清理县衙的基本资料和账册，开始 ...

为什么要这么做？

仿华南糖厂例，直接吃掉雷州的蔗糖业，需要费啥事么？

---

liutom 于 2013-7-28 14:38:18 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-28 14:34
>
> 为什么要这么做？
>
> 仿华南糖厂例，直接吃掉雷州的蔗糖业，需要费啥事么？

建立绿区，练习接收大萌朝呗，这才一个府呀，500 狒狒将来要接收上百个府的。

再说建立了政府，就可以正式建立治安军，征募兵员，选拔和培训干部了，也不能全指望从难民里选拔干部吧？

---

国之柱石数王振 于 2013-7-28 14:44:14 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-28 14:38
>
> 建立绿区，练习接收大萌朝呗，这才一个府呀，500 狒狒将来要接收上百个府的。
>
> 再说建立了政府，就可以正 ...

那又关他的蔗糖计划啥事？

这是说占领雷州府需要不少人力资源，但是占领雷州府跟控制雷州府蔗糖产业是两码事

---

liutom 于 2013-7-28 15:43:27 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-28 14:44
>
> 那又关他的蔗糖计划啥事？
>
> 这是说占领雷州府需要不少人力资源，但是占领雷州府跟控制雷州府蔗糖产业是两 ...

提高蔗糖产量是天地会的事了

---

isdily 于 2013-7-28 16:46:37 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-28 14:08
>
> 为什么需要治安战？控制雷州蔗糖，用到治安战了吗？
>
> 直接就能拿到手的海量蔗糖资源，干嘛还要自己在不适 ...

想了一下，雷州安保力量应该问题不大，毕竟临高主要保证厂区内安全即可，投入不会很大。

雷州的糖业资源肯定要拿到手，不过跟海南也搞蔗糖没冲突啊，这个世界还没到糖料供应供过于求的时候，就算售价有所下跌，也不至于跌破奢侈品价格，变成一般消费品。再说了，海南也不算是不适合种糖的地方，海南也就是不能跟两广和台湾比罢了。

---

isdily 于 2013-7-28 16:49:03 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-28 15:43
>
> 提高蔗糖产量是天地会的事了

天地会也是 500 废的派出公司，批个皮而已，控制雷州糖业确实如公公所言，有厂区保安队就够了，对于糖农田间地头的安保暂时不用管，等二五实力够了登陆雷州自己当政府后再处理都来得及。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-28 16:50:55 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 16:46
>
> 想了一下，雷州安保力量应该问题不大，毕竟临高主要保证厂区内安全即可，投入不会很大。
>
> 雷州的糖业资 ...

海南不光跟广东台湾比，不适合种甘蔗，跟很多地方比起来都不如，谢谢

---

isdily 于 2013-7-28 16:53:55 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-28 16:50
>
> 海南不光跟广东台湾比，不适合种甘蔗，跟很多地方比起来都不如，谢谢

四川和湖广等地临高二五甚至三五才能染指，而且湖广很多地方甘蔗亩产也就跟海南持平，不见得比海南强。二五临高能控制的就是两广。福建临高二五估计不会去占领，要占也是浙江和江苏。

好吧，浙江江苏的甘蔗情况我确实不知道。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-28 17:00:42 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 16:53
>
> 四川和湖广等地临高二五甚至三五才能染指，而且湖广很多地方甘蔗亩产也就跟海南持平，不见得比海南强。二 ...

在雷州有无数的高产甘蔗田等着收割，那为什么就要在海南花那么大力气，种低产甘蔗，因为吴南海玩母女花玩坏了么？

有人力资源干啥不好，一定要种甘蔗？甘蔗很高贵么？

---

isdily 于 2013-7-28 17:01:38 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-28 17:00
>
> 在雷州有无数的高产甘蔗田等着收割，那为什么就要在海南花那么大力气，种低产甘蔗，因为吴南海玩母女花玩 ...

收割雷州甘蔗和在海南种植甘蔗不冲突啊。

---

冰璃 于 2013-7-28 17:03:41 发表了：

其实现在哪怕是广西的甘蔗已经能让海南泪流满面了

---

isdily 于 2013-7-28 17:05:01 发表了：

> 冰璃 发表于 2013-7-28 17:03
>
> 其实现在哪怕是广西的甘蔗已经能让海南泪流满面了

海南的甘蔗一直不如广西。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-28 17:06:20 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 17:01
>
> 收割雷州甘蔗和在海南种植甘蔗不冲突啊。

你到底要说啥？元老院的人力就富裕到可以随便浪费了吗？

海南的甘蔗就算整备完毕，他的单位人力资源产值，也无非就是跟文同到雷州以前雷州蔗农差不多，宝贵的归化民来制造这么一点可怜的生产力，很值得骄傲吗？

归化民拿去做什么事情，收益会惨烈到比在海南种甘蔗还低的？

---

isdily 于 2013-7-28 17:09:51 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2013-7-28 17:10 编辑_

> 国之柱石数王振 发表于 2013-7-28 17:06
>
> 你到底要说啥？元老院的人力就富裕到可以随便浪费了吗？
>
> 海南的甘蔗就算整备完毕，他的单位人力资源产值 ...

在海南种粮食和捕鱼都会比种甘蔗收益低，如果算上初期开发台湾的成本，那么刚开始开发的台湾估计也比在海南种甘蔗低。

如果能把归化民都填进工业里自然收益最高，问题是临高的工厂虽然缺人，但是把这么多人都填进去明显消化不了，总归要找个新去处。

---

国之柱石数王振 于 2013-7-28 17:11:00 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-7-28 17:16 编辑_

> isdily 发表于 2013-7-28 17:09
>
> 在海南种粮食和捕鱼都会比种甘蔗收益低，如果算上初期开发台湾的成本，那么刚开始开发的台湾估计也比在海 ...

少胡诌，真的……

在雷州种甘蔗，收入也就是种稻米的两三倍，海南才多少点收成，能有雷州三分之一的净收成就不错了

---

liutom 于 2013-7-28 17:46:43 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 16:49
>
> 天地会也是 500 废的派出公司，批个皮而已，控制雷州糖业确实如公公所言，有厂区保安队就够了，对于糖农田间 ...

控制雷州还要二五，看来澳宋还有更近的地方需要控制呀

---

isdily 于 2013-7-28 17:48:35 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-28 17:46
>
> 控制雷州还要二五，看来澳宋还有更近的地方需要控制呀

不是更近的地方，而是说要尽快吃掉珠三角，跟珠三角比，雷州得到的好处太少了。

---

liutom 于 2013-7-28 18:28:34 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-28 17:48
>
> 不是更近的地方，而是说要尽快吃掉珠三角，跟珠三角比，雷州得到的好处太少了。

你行行好，把雷州也顺便收了吧，你占了珠三角，雷州成什么了?大萌朝飞地？

---

sailor 于 2013-7-29 01:15:08 发表了：

农业产业的规划要考虑多方面的条件，我去过澹州的榨糖厂，海南本地的甘蔗出糖少出渣多，当水果吃还算爽口，而且我在海南的平原地区没有看到过甘蔗地，山区的农场才有一点，这说明即使到现代种甘蔗也是不赚钱的，另外海南的橡胶搞了几十年也没搞出多大规模，缅甸那种地方搞七八年就比海南厉害得多。

没有好品种，气候不稳定，基础设施差，很难获得较高的投入产出比。。。现实情况就是不如用心把粮食种好

---
